# Android04--Android服务

标签： Android

---
[TOC]

`Service`是Android 系统中的四大组件之一（Activity、Service、BroadcastReceiver、ContentProvider），它跟Activity的级别差不多，但不能自己运行只能后台运行，并且可以和其他组件进行交互。  

Service可以在很多场合的应用中使用，比如后台播放音乐，后台记录地理信息位置的改变等等。  

在Activity里对Service的控制有4种，分别是：启动服务、停止服务、绑定服务、取消绑定服务。  

## 启动、停止服务

`context.startService()` 启动流程：
```
context.startService() 
-> onCreate()
-> onStartCommand()
-> Service running
-> context.stopService()
-> onDestroy()
-> Service stop 
```

1)如果Service还没有运行，则android先调用`onCreate()`，然后调用`onStartCommand()`；  
2)如果Service已经运行，则只调用`onStartCommand()`，所以一个Service的`onStartCommand()`方法可能会重复调用多次；   
3)如果stopService的时候会直接`onDestroy()`，如果是调用者自己直接退出而没有调用stopService的话，Service会一直在后台运行，该Service的调用者再启动起来后可以通过stopService关闭Service；  
4)所以调用startService的生命周期为：`onCreate --> onStartCommand (可多次调用) --> onDestroy`。  

注意：`onStartCommand()`之前的API也写作`onStart()`，根据官方文档描述，在API5后，`onStart()`不建议使用：
```
http://developer.android.com/reference/android/app/Service.html 

onStart(Intent intent, int startId)

This method was deprecated in API level 5. Implement onStartCommand(Intent, int, int) instead.
onStartCommand(Intent intent, int flags, int startId)

Called by the system every time a client explicitly starts the service by calling startService(Intent), providing the arguments it supplied and a unique integer token representing the start request.
```

## 绑定、取消绑定服务

`context.bindService()`启动流程：
```
context.bindService()
-> onCreate()
-> onBind()
-> Service running
-> onUnbind()
-> onDestroy()
-> Service stop
```

onBind()将返回给客户端一个IBind接口实例，IBind允许客户端回调服务的方法，比如得到Service的实例、运行状态或其他操作。这个时候把调用者（Context，例如Activity）会和Service绑定在一起，Context退出了，Service就会调用onUnbind->onDestroy相应退出。   

所以调用bindService的生命周期为：`onCreate --> onBind(只一次，不可多次绑定) --> onUnbind --> onDestory`。  

在Service每一次的开启关闭过程中，只有`onStartCommand()`可被多次调用(通过多次startService调用)，其他onCreate，onBind，onUnbind，onDestory在一个生命周期中只能被调用一次。  

## 服务的生命周期

Service里比较重要的有`onCreate()`、`onStartCommand()`、`onDestroy()`三个方法。  

当第一次启动Service时，先后调用了`onCreate()`、`onStartCommand()`这两个方法；当停止Service时，则执行`onDestroy()`方法。  

这里需要注意的是，如果Service已经启动了，当我们再次启动Service时，不会在执行`onCreate()`方法，而是直接执行`onStartCommand()`方法。  


**BindService和Started Service都是Service，有什么地方不一样呢？**  
1. Started Service中使用`StartService()`方法来进行方法的调用，调用者和服务之间没有联系，即使调用者退出了，服务依然在进行。  
2. BindService中使用`bindService()`方法来绑定服务，调用者和绑定者绑在一起，调用者一旦退出服务也就终止了。  

## Service启动、停止、绑定、取消绑定生命周期演示
activity_main.xml
``` xml
<Button
    android:layout_width="wrap_content"
    android:layout_height="wrap_content"
    android:text="启动服务"
    android:id="@+id/btnStart"
    android:layout_marginTop="99dp"
    android:layout_below="@+id/textView"
    android:layout_toRightOf="@+id/textView"
    android:layout_toEndOf="@+id/textView" />

<Button
    android:layout_width="wrap_content"
    android:layout_height="wrap_content"
    android:text="停止服务"
    android:id="@+id/btnStop"
    android:layout_alignTop="@+id/btnStart"
    android:layout_toRightOf="@+id/btnStart"
    android:layout_toEndOf="@+id/btnStart" />

<Button
    android:layout_width="wrap_content"
    android:layout_height="wrap_content"
    android:text="绑定服务"
    android:id="@+id/btnBind"
    android:layout_marginTop="159dp"
    android:layout_below="@+id/textView"
    android:layout_toRightOf="@+id/textView"
    android:layout_toEndOf="@+id/textView" />

<Button
    android:layout_width="wrap_content"
    android:layout_height="wrap_content"
    android:text="取消绑定服务"
    android:id="@+id/btnUnbind"
    android:layout_alignTop="@+id/btnBind"
    android:layout_toRightOf="@+id/btnBind"
    android:layout_toEndOf="@+id/btnBind" />
```

> 页面分别有启动服务、停止服务、绑定服务、取消绑定服务4个按钮。  

MyService.java:  
``` java
package com.a52fhy.learnservicebind;

import android.app.Service;
import android.content.Context;
import android.content.Intent;
import android.os.Binder;
import android.os.IBinder;
import android.support.annotation.Nullable;
import android.util.Log;

/**
 * Created by YJC on 2016/9/15 015.
 */
public class MyService  extends Service{

    @Override
    public void onCreate() {
        Log.i("Service", "onCreate");
        super.onCreate();
    }

    //不建议使用onStart，使用onStartCommand代替
    @Override
    public void onStart(Intent intent, int startId) {
        Log.i("Service", "onStart");
        super.onStart(intent, startId);
    }

    @Override
    public int onStartCommand(Intent intent, int flags, int startId) {
        Log.i("Service", "onStartCommand");
        return super.onStartCommand(intent, flags, startId);
    }

    @Override
    public IBinder onBind(Intent intent) {
        Log.i("Service", "onBind");
        return new Binder();
    }

    @Override
    public boolean onUnbind(Intent intent){
        Log.i("Service", "onUnbind");
        return super.onUnbind(intent);
    }

    @Override
    public void onRebind(Intent intent) {
        Log.i("Service", "onRebind");
        super.onRebind(intent);
    }

    @Override
    public void onDestroy() {
        Log.i("Service", "onDestroy");
        super.onDestroy();
    }
}

```

MainActivity.java
``` java
package com.a52fhy.learnservicebind;

import android.content.ComponentName;
import android.content.Context;
import android.content.Intent;
import android.content.ServiceConnection;
import android.os.IBinder;
import android.support.v7.app.AppCompatActivity;
import android.os.Bundle;
import android.util.Log;
import android.view.View;

public class MainActivity extends AppCompatActivity implements View.OnClickListener, ServiceConnection {

    @Override
    protected void onCreate(Bundle savedInstanceState) {
        super.onCreate(savedInstanceState);
        setContentView(R.layout.activity_main);

        findViewById(R.id.btnStart).setOnClickListener(this);
        findViewById(R.id.btnStop).setOnClickListener(this);
        findViewById(R.id.btnBind).setOnClickListener(this);
        findViewById(R.id.btnUnbind).setOnClickListener(this);
    }

    /**
     * Called when a view has been clicked.
     *
     * @param v The view that was clicked.
     */
    @Override
    public void onClick(View v) {

        Intent intent = new Intent(this, MyService.class);

        switch (v.getId()){
            case R.id.btnStart:
                Log.i("Service", "startService");
                startService(intent);
                break;
            case R.id.btnStop:
                Log.i("Service", "stopService");
                stopService(intent);
                break;
            case R.id.btnBind:
                Log.i("Service", "bindService");
                bindService(intent, this, Context.BIND_AUTO_CREATE);
                break;
            case R.id.btnUnbind:
                Log.i("Service", "unbindService");
                unbindService(this);
                break;
        }
    }

    /**
     * Called when a connection to the Service has been established, with
     * the {@link IBinder} of the communication channel to the
     * Service.
     *
     * @param name    The concrete component name of the service that has
     *                been connected.
     * @param service The IBinder of the Service's communication channel,
     */
    @Override
    public void onServiceConnected(ComponentName name, IBinder service) {
        Log.i("Service",  "onServiceConnected");
    }


    @Override
    public void onServiceDisconnected(ComponentName name) {
        //进程崩溃或被杀会触发
        Log.i("Service",  "onServiceDisconnected");
    }
}

```

到AndroidManifest.xml注册下服务：  
``` xml
<service
    android:name=".MyService"
    android:enabled="true">
</service>
```

1)点击启动服务：
```
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: startService
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: onCreate
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: onStartCommand
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: onStart
```
2)再次点击启动服务：
```
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: startService
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: onStartCommand
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: onStart
```
3)停止服务：
```
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: stopService
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: onDestroy
```
4)再次点击停止服务：
```
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: stopService
```
5)绑定服务：
```
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: bindService
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: onCreate
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: onBind
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: onServiceConnected
```
6)再次点击绑定服务：
```
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: bindService
```
7)取消绑定服务：
```
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: unbindService
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: onUnbind
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: onDestroy
```
8)点击绑定服务，然后返回键退出Activity:
```
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: bindService
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: onCreate
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: onBind
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: onServiceConnected

com.a52fhy.learnservicebind I/Service: onUnbind
com.a52fhy.learnservicebind I/Service: onDestroy
```



## Service示例:播放音乐
MyService.java
``` java
package com.a52fhy.learnservice;

import android.app.Service;
import android.content.Context;
import android.content.Intent;
import android.media.MediaPlayer;
import android.os.Bundle;
import android.os.IBinder;
import android.support.annotation.Nullable;

/**
 * Created by YJC on 2016/9/15 015.
 */
public class MyService extends Service {

    private MediaPlayer mediaPlayer;

    @Override
    public void onCreate() {
        super.onCreate();

        if(mediaPlayer == null){
            mediaPlayer = MediaPlayer.create(this, R.raw.tmp); //打开音乐文件
            mediaPlayer.setLooping(false);
        }
    }

    @Override
    public int onStartCommand(Intent intent, int flags, int startId) {

        if(intent == null){
            return 0;
        }

        //获取参数
        Bundle bundle = intent.getExtras();
        Integer op = bundle.getInt("op");

        switch (op){
            case 1:
                play();
                break;
            case 2:
                pause();
                break;
            case 3:
                stop();
                break;
        }

        return super.onStartCommand(intent, flags, startId);
    }

    @Override
    public void onDestroy() {
        super.onDestroy();

        if(mediaPlayer != null){
            mediaPlayer.stop();
            mediaPlayer.release();
        }
    }

    @Nullable
    @Override
    public IBinder onBind(Intent intent) {
        return null;
    }

    /**
     * 播放音乐
     */
    public void play(){
        if(!mediaPlayer.isPlaying()){
           mediaPlayer.start();
        }
    }

    /**
     * 暂停音乐
     */
    public void pause(){
        if(mediaPlayer != null && mediaPlayer.isPlaying()){
            mediaPlayer.pause();
        }
    }

    /**
     * 停止音乐
     */
    public void stop(){
        if(mediaPlayer != null){
            mediaPlayer.stop();

            try{
                mediaPlayer.prepare();// 在调用stop后如果需要再次通过start进行播放,需要之前调用prepare函数
            }catch (Exception e){
                e.printStackTrace();
            }
        }
    }
}
```

Activity:
``` java
package com.a52fhy.learnservice;

import android.content.Intent;
import android.support.v7.app.AppCompatActivity;
import android.os.Bundle;
import android.view.View;

public class MainActivity extends AppCompatActivity implements View.OnClickListener {

    private Intent intent;

    @Override
    protected void onCreate(Bundle savedInstanceState) {
        super.onCreate(savedInstanceState);
        setContentView(R.layout.activity_main);

        findViewById(R.id.btnPlay).setOnClickListener(this);
        findViewById(R.id.btnPause).setOnClickListener(this);
        findViewById(R.id.btnStop).setOnClickListener(this);
        findViewById(R.id.btnClose).setOnClickListener(this);
        findViewById(R.id.btnExit).setOnClickListener(this);
    }


    /**
     * Called when a view has been clicked.
     *
     * @param v The view that was clicked.
     */
    @Override
    public void onClick(View v) {
        Integer id = v.getId();

        Integer op = -1;
        intent = new Intent(this,MyService.class);

        switch (id){
            case R.id.btnPlay://play
                op = 1;
                break;
            case R.id.btnPause: //pause
                op = 2;
                break;
            case R.id.btnStop: //stop
                op = 3;
                break;
            case R.id.btnClose:
                this.finish();
                break;
            case R.id.btnExit:
                stopService(intent);
                this.finish();
                break;
        }

        //传递参数
        Bundle bundle = new Bundle();
        bundle.putInt("op", op);
        intent.putExtras(bundle);

        startService(intent);
    }

    @Override
    protected void onDestroy() {
        super.onDestroy();

        if(intent != null){
            stopService(intent);
        }
    }
}

```

到AndroidManifest.xml注册下服务：
``` xml
<service
    android:name=".MyService"
    android:enabled="true">
</service>
```

>参考：
Android Service 服务（一）—— Service - IT-Homer - 博客频道 - CSDN.NET
http://blog.csdn.net/sunboy_2050/article/details/7364024


